ДЗ 7. Гл. 8: 
- [ ] [1;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=251)
- [ ] [3.](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=252)

# Глава 8 Задание 1.

Предположим, что для какой-то таблицы создан уникальный индекс по двум столбцам: *column1* и *column2*. В таблице есть строка, у которой значение атрибута *column1* равно **ABC**, а значение атрибута *column2* — **NULL**. Мы решили добавить в таблицу еще одну строку с такими же значениями ключевых атрибутов, т. е. *column1* — **ABC**, а *column2* — **NULL**.

Как вы думаете, будет ли операция вставки новой строки успешной или завершится с ошибкой? Объясните ваше решение.

---

INSERT пройдет успешно, так как **NULL** в при уникальной индексации не считается равным другом **NULL**. Поэтому две пары вида (*„ABC“*, **NULL**) *не будут равны* друг другу — они будут **различаться** по второму столбцу

```
	CREATE TABLE tab( column0 serial NOT NULL,
	column1 text,
	column2 text,
	 PRIMARY KEY ( column0 ));

	CREATE UNIQUE INDEX tab_unique_column1_column2_key
		ON tab (column1, column2);

	INSERT INTO tab (column1, column2) 
		VALUES ('ABC', NULL);

	INSERT INTO tab (column1, column2) 
		VALUES ('ABC', NULL);
```

![7_8_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/7_8_1.png)

---


# Глава 8 Задание 3.
 Известно, что индекс значительно ускоряет работу, если при выполнении запроса из таблицы отбирается лишь небольшая часть строк. Если же эта доля велика, скажем, половина строк или более, то большого положительного эффекта от наличия индекса уже не будет, а возможно даже, что не будет практически никакого эффекта. Наша задача — проверить это утверждение на практике.
 
 Обратимся к таблице «Перелеты» (*ticket_flights*). В ней имеется столбец «Класс обслуживания» (*fare_conditions*), который отличается от остальных тем, что в нем могут присутствовать лишь три различных значения: **Comfort, Business и Economy**.
 
 Если секундомер в утилите psql выключен, то включите его.
 
 Выполните запросы, подсчитывающие количество строк, в которых атрибут *fare_conditions* принимает одно из трех возможных значений. Каждый из запросов выполните три-четыре раза, поскольку время может немного изменяться, и подсчитайте среднее время. Обратите внимание на число строк, которые возвращает функция count для каждого значения атрибута. При этом среднее время выполнения запросов для трех различных значений атрибута *fare_conditions* будет различаться незначительно, поскольку в каждом случае СУБД просматривает все строки таблицы.

```
SELECT count( * )
    FROM ticket_flights
    WHERE fare_conditions = 'Comfort';
SELECT count( * )
    FROM ticket_flights
    WHERE fare_conditions = 'Business';
SELECT count( * )
    FROM ticket_flights
    WHERE fare_conditions = 'Economy';
```

Создайте индекс по столбцу *fare_conditions*. Конечно, в реальной ситуации такой индекс вряд ли целесообразен, но нам он нужен для экспериментов.

Проделайте те же эксперименты с таблицей *ticket_flights*. Будет ли различаться среднее время выполнения запросов для различных значений атрибута *fare_conditions*? Почему это имеет место?

В завершение этого упражнения отметим, что в случае ошибки планировщика при использовании индекса возможно не только отсутствие положительного эффекта, но и значительный отрицательный эффект

---


Запросы до создания индексов:

![0_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/0_1.png)

---

Добавляем индекс:


![7_8_3_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/7_8_3_1.png)

---

Изменения статистики запросов:

![0_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/0_2.png)

---

Для вывода о результатах работы индекса ниобходимо учесть количество строк с значением **Comfort**, **Business** и **Economy** в таблице.

![7_8_3_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/7_8_3_2.png)

![7_8_3_3.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/7_8_3_3.png)

![7_8_3_4.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%237/img/7_8_3_4.png)



|            |  До создания индекса  |  После создания индекса   |  Колдичество строк    |
| -----------|:---------------------:|:-------------------------:|:---------------------:|
|**Comfort** |**146,125**            |**10,567**                 |**17291**              |
|**Business**|**137,019**            |**64,671**                 |**107642**             |
|**Economy** |**168,02**             |**168,75**                 |**920793**             |


В таблице прослеживается зависимость *эффективности* индекса от *количества* строк. Это называется **селективность**. Строки с значением **Comfort** имеют высокую селективность, с **Economy** — низкую.